\section{Theoretischer Hintergrund}
% TODO: Es müssen noch die Quellenreferenzen eingefügt werden
\subsection{Phänomen Schall}
Schall\cite{wiki:schall} kann definiert werden als mechanische Schwingung in einem elastischen Medium, die sich in Form von Druck- oder Dichteschwankungen im Medium fortpflanzt. Schall in Luft kann näherungsweise als reine Longitudinalwelle angenähert werden, für die wir die Wellengleichung\begin{equation}
\Delta p = \frac{1}{c^2}\frac{\partial^2 p}{\partial t^2}
\end{equation}aufstellen können. Diese Wellengleichung kann nun für verschiedene Fälle gelöst werden. Da wir in unserem Fall besonders Röhren- und Kugelresonatorvariationen betrachten, werden diese beiden nun kurz diskutiert
\subsubsection*{Röhrenresonator}
Im Röhrenresonator kann man für bestimmte Längen des Resonators und davon abhängige Schwingungsfrequenzen Resonanzen erzeugen. Dieser Sachverhalt ist durch die Resonanzbedingung \begin{equation}
2L = n\frac{c}{f} = n\lambda
\end{equation}beschrieben. Wenn sie erfüllt ist, entstehen im Resonator stehende Wellen. Diese sind für unseren Versuch besonders interessant. Es gelten für den Röhrenresonator Neumann-Randbedingungen, wodurch wir nur eine eindimensionale Lösung betrachten müssen. Man findet für den Röhrenresonator die Lösung \begin{equation}
p(x,t) = p_0\cos\left(\frac{n\pi x}{L}\right)\cos(\omega t)
\end{equation}
\subsubsection*{Kugelresonator}
Auch im Kugelresonator ist das Ziel stehende Wellen zu erzeugen. Diese ergeben sich auch hier für bestimmte Frequenzen. Will man die Wellengleichung für Schallwellen in einem kugelsymmetrischen Problem lösen, nutzt man einen Separationsansatz mit \begin{equation}
{p}(\vec{r}, t) = {p}(\vec{r})cos(\omega t) = R(\vec{r})\Theta(\theta)\Phi(\phi)\cos(\omega t)
\end{equation}Damit separiert sich die Differentialgleichung in einen radialen Anteil und einen winkelabhängigen Anteil. Für letzteren findet man als Lösung Kugelflächenfunktionen, die für unsere spätere Analogiebetrachtung noch eine Rolle spielen werden.
\subsection{Quantenmechanische Potentiale}
Zum späteren Vergleich des mechanischen und quantenphysikalischen Falles wollen wir nun die quantenmechanischen Potentiale betrachten, die durch den Versuchsaufbau simuliert werden sollen. Im Konkreten sind das hier das Kastenpotential\cite{Nolting_1}\cite{Timm} und das kugelsymmetrische Potential\cite{Nolting_2}\cite{Timm} in Form des Wasserstoffatoms. In beiden Fällen wird die Lösung der Schrödingergleichung \begin{equation}
i\hbar\frac{\partial }{\partial t}\psi(\vec{r}) = \hat{H}\psi(\vec{r}) 
\end{equation}für den jeweiligen Fall kurz angeführt.
\subsubsection*{Kastenpotential}
Man betrachte nun ein Potential, für das gilt \begin{equation*}
V(x) = \begin{cases}
0,& \text{ falls }|x|\leq L/2\\
\infty,& \text{ falls }|x| > L/2
\end{cases}
\end{equation*}also ein kastenförmiges Potential mit unendlich hohen Wänden. In diesem Falle reduziert sich die Schrödingergleichung zu \begin{equation}
i\hbar\frac{\partial}{\partial t}\psi(\vec{r}) = -\frac{\hbar^2}{2m}\Delta \psi(\vec{r})
\end{equation}Für unseren Fall bietet sich die Annahme von Wellenfunktionen mit eindimensionaler Raumausbreitungsrichtung an. Dadurch ergibt sich mit den Dirichlet-Randbedingungen des Kastenpotentials die stationäre Lösung\begin{equation}
\Psi(x,t) = A\sin\left(\frac{n\pi x}{L}\right)\exp(-i\omega t)
\end{equation}
\subsubsection*{Wasserstoffatom}
Das Wasserstoffatom ist das universelle Anwendungsbeispiel für kugelsymmetrische Zentralpotentiale und dient auf Grund seines einfachen Aufbaus der Beschreibung grundlegender quantenmechanischer Effekte im Atom. Auf Grund der elektrischen Ladung der Bestandteile betrachten wir hier als Potential das Coulombpotential\begin{equation}
V = -\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{Ze^2}{r}
\end{equation}Damit ergibt sich die Schrödingergleichung zu \begin{equation}
i\hbar\frac{\partial}{\partial t}\psi(\vec{r}) = \left[-\frac{\hbar^2}{2M}\frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}\left(r^2\frac{\partial}{\partial r}\right) + \frac{1}{2Mr^2}\hat{\vec{L^2}} - \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{Ze^2}{r}\right]\psi(\vec{r})
\end{equation}Auch hier kann wieder von einem Separationsansatz Gebrauch gemacht werden, der die Wellenfunktion $\psi$ in einen Radialanteil und einen winkelabhängigen Teil zerlegt. Da wir zur Analogiebetrachtung nicht den Radialanteil betrachten können, da hier keine Analogie auf Grund des Potentials zu finden ist, betrachten wir stattdessen nur noch den winkelabhängigen Teil der Differentialgleichung. Dieser sieht wie folgt aus\begin{equation}
-\left[\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial \theta}\right) + \frac{1}{\sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial\varphi^2}\right]Y_{lm}(\theta,\varphi) = l(l+1)Y_{lm}(\theta,\varphi)
\end{equation}Auch hier sind die Lösungen Kugelflächenfunktionen.
\subsection{1D-Festkörper}
\subsubsection{Kristallstruktur}
Kristalline Festkörper\cite{kittel}\cite{weber} können auf Grund ihrer Struktur durch einen Gitteraufbau modelliert werden, der so gewählt ist, dass dessen Gitterpunkte definiert als lineare Kombination von Basisvektoren die Translationssymmetrie der Struktur beschreiben. Es gibt hierbei nur eine begrenzte Anzahl an möglichen Gitterstrukturen. Diese möglichen grundlegenden Gitterstrukturen heißen Bravaisgitter und bisher wurden davon nur 14 verschiedene festgestellt, mit denen sich auch kompliziertere Kristallstrukturen wie die des Diamanten durch Kombination darstellen lassen. Jedes dieser Gitter lässt sich durch linear unabhängige Vektoren $\vec{a_i}$, mit $i=1,2,3$, aufspannen. Diese werden, wenn kleinstmöglich gewählt, primitive Gittervektoren genannt. 
\subsubsection{Bandstruktur}
Das Verhalten der Elektronen im Festkörper kann grundlegend durch das Modell fast freier Elektronen angenähert werden. Auf Grund der Symmetrieeigenschaften von Festkörpern reicht es an dieser Stelle, das Modell im eindimensionalen zu betrachten. In einer Dimension können wir die folgende Bragg-Bedingung für einen Wellenvektor $k$ festlegen\begin{equation}
G = 2\cdot n\cdot\frac{\pi}{a} 
\end{equation}In diesem Fall beschreibt $G$ wieder einen bel. reziproken Gittervektor, $n\in\mathbb{N}$ und a ist die Gitterkonstante. Der Fall ist also analog zu einem endlichen Kastenpotential mit der Kastenlänge a. Für den Fall $n=1$ definieren wir den Bereich der ersten Brillouin Zone. Wegen der Symmetrieeigenschaften des Kristalls können wir alle weiteren $n$ in die erste Brillouin-Zone zurückklappen, da sich das Schema der 1.Brillouin Zone im Abstand von $\frac{2\pi}{a}$, also im Abstand der reziproken Gitterpunkte, wiederholt. Für beliebige Wellenzahlen nimmt die Diespersionsrelation der Elektronen die Form einer Parabel an. Nimmt unser Wellenzahlvektor $\vec{k}$ nun aber ein ganzzahliges Vielfaches von $\frac{\pi}{a}$ an, ist also die Bragg-Bedingung erfüllt, bilden sich stehende Wellen aus, die zweierlei ausgedrückt werden können. Sie werden mit $\psi(+)$ und $\psi(-)$ bezeichnet und können ausgedrückt werden als\begin{eqnarray}
\psi(+) &=& 2\cos(\pi x/a)\\
\psi(-) &=& 2i\sin(\pi x/a)
\end{eqnarray}Wenn dann für beide Fälle die Aufenthaltswahrscheinlichkeit betrachtet wird, sieht man für die erste Funktion $\psi(+)$, dass die Aufenthaltswahrscheinlichkeit am höchsten an den Positionen der Atomrümpfe ist. Durch die 
''Anhäufung'' negativer Ladung ist die Energie hier kleiner als die des effektiven Potentials, sodass die Dispersion von der vorherigen Parabelform nach unten hin abweicht. Für den zweiten Fall $\psi(-)$ sieht man analog den umgekehrten Fall, da sich die Elektronen am wahrscheinlichsten zwischen den Atomen befinden. Es stellt sich also eine Energielücke ein. Diese Energielücke ist die Grundlage der Bänder. Im verwendeten Model entstehen also bestimmte Bereiche, die nicht von Elektronen besetzt werden können. Da sich dieser Effekt durch den gesamten Kristall fortsetzt, können wir nicht nur die Parabelfunktion der bel. Elektronenwellenfunktionen in die 1. Brillouin-Zone umklappen, sondern auch den aufgezeichneten Effekt der stehenden Wellen. Dadurch bilden sich Bänder aus, die von Elektronen besetzt werden können und dazwischenliegende Räume, in denen die Aufenthaltswahrscheinlichkeit für unser Modell 0 ist. Wir erhalten also unsere Bandstruktur. 
\subsubsection{Tight-Binding-Modell}
Das Tight-Binding Modell ist ein theoretisches Modell zur Beschreibung der Bandstruktur von Festkörpern. Es wurde 1954 von John Clarke Slater und George Fred Koster entwickelt und nähert die Atomposition im Gitter mit der Überlagerung der Wellenfunktionen von Elektronen an. Dabei wird angenommen, dass die Elektronen sehr nah am Atomrumpf sind und auch relativ stark an dieses gebunden sind, so dass der Einfluss anderer Atome auf die Elektronen im Allgemeinen vernachlässigt werden kann. \\
Das Modell kann als grundlegende Beschreibung der Bandstruktur genutzt werden, muss in der Anwendung aber häufig von anderen Modellen, wie dem Modell des fast freien Elektronengases unterstützt werden. Allerdings scheint es besonders geeignet sein, um das Verhalten in Leitern zu beschreiben, da es vor allem Grenzflächeneffekte gut erklären kann.
\subsection{Analogien}
\subsubsection{Analogie zwischen Röhrenresonator und Kastenpotential}
Betrachtet man die oben aufgestellten Relationen des Schalls und der Elektronen im Kastenpotential zeigen sich folgende Gemeinsamkeiten und Unterschiede\begin{itemize}
	\item In beiden Fällen sind die Wellenfunktionen stehende Wellen
	\item Die Randbedingungen sind aber genau entgegengesetzt. Die Randbedingungen für die Schallwellen definieren die Amplitude maximal am Rand, die der Elektronenwellen null.
	\item Für den Schall gilt die Dispersionsrelation\begin{equation}
	\omega(n) = \frac{\pi c}{L}n
	\end{equation}, die der Elektronen ist\begin{equation}
	E(k) = \frac{\hbar^2\pi^2}{2mL^2}n^2
	\end{equation}, sie sind also nur schwer vergleichbar, da der Schall eine lineare, die Elektronen aber eine quadratische Dispersionsrelation haben
\end{itemize}
\subsubsection{Analogie zwischen Kugelresonator und Wasserstoffatom}
Für den Vergleich des Kugelresonators und des Wasserstoffatom zeigen sich die folgenden Gemeinsamkeiten und Unterschiede\begin{itemize}
	\item Durch die Betrachtung eines kugelsymmetrischen Problems lässt sich die Winkelabhängigkeit in beiden Fällen durch Kugelflächenfunktionen beschreiben
	\item Der Radialteil der Wellenfunktionen lässt sich nicht vergleichen, da das Zentralpotential nicht simuliert werden kann
	\item Durch die gemeinsame Lösung mit Kugelflächenfunktionen lassen sich die Schallwellen im Kugelresonator durch die gleichen ''Quantenzahlen'' l und m beschreiben, wie die Wellenfunktionen der Elektronen
	\item Auf Grund von Symmetriebedingungen lassen sich im einfachen Kugelresonator nur die $m=0$-Orbitale abbilden
	\item Durch Symmetriebrechung, in dem zum Beispiel die Halbkugeln durch Ringe getrennt werden, lassen sich auch die anderen Orbitale darstellen. Dabei muss aber beachtet werden, dass die $m$ - und $-m$ - Orbitale nicht unterschieden werden können
\end{itemize}
\subsubsection{Analogie zwischen Röhrenresonator und 1D-Festkörper}
Für den Vergleich zwischen des Röhrenresonators mit dem 1D-Festkörper lassen sich die folgenden Gemeinsamkeiten und Unterschiede finden\begin{itemize}
	\item Analog zum Fall mit dem Kastenpotential sind die Dispersionsrelationen nicht direkt vergleichbar, da auch hier wieder für den Schall eine lineare, für die Elektronen im Festkörper aber wieder eine quadratische Dispersionsrelation vorliegt
	\item Durch die Nutzung von Irisblenden zwischen den verschiedenen kleinen Hohlzylindern sollen sich die periodischen Hintergrundpotentiale im Festkörper simulieren lassen. Es sollen Elementarzellen entstehen, die sich sehr gut mit Atomen oder Molekülen vergleichen lassen
\end{itemize}
\newpage